\documentclass[12pt, letter]{article}

%packages put by template
\usepackage[T1]{fontenc}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{fullpage}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage{indentfirst}
\usepackage{latexsym}
\usepackage{amssymb}
\usepackage{ae} 
\usepackage{moreverb}
\usepackage[hyperindex=false]{hyperref}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{setspace}
\usepackage{lmodern} %hifienizacao
\usepackage{acronym}
\usepackage{xspace}
\usepackage{amsmath}
\usepackage[portuguese]{algorithm2e}
\usepackage{subfigure}
\newcommand{\mm}[1]{{$\mathcal {#1}$}}
\usepackage{caption}
\usepackage[justification=centering]{caption}
\usepackage[framemethod=TikZ]{mdframed}
\usepackage{lipsum}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{epstopdf}
 \usepackage{float}
\mdfdefinestyle{MyFrame}{%
    linecolor=blue,
    outerlinewidth=1pt,
    roundcorner=2pt,
    innertopmargin=\baselineskip,
    innerbottommargin=\baselineskip,
    innerrightmargin=10pt,
    innerleftmargin=10pt,
    backgroundcolor=gray!50!white}



\SetKwFor{ForAll}{\textbf{Para cada}}{fa\c{c}a}{fim para todo}%
\SetKwFor{If}{\textbf{Se}}{então}{fim}%
%\SetKwFor{eIf}{Se}{então}{fim}%
%\SetKwIF{Se}{SenaoSe}{Senao}{se}{ent\~{a}o}{sen\~{a}o se}{sen\~{a}o}{fim se}%
\SetKwInput{KwResult}{Sa\'{i}da}%
\SetKwInput{KwData}{Entrada}%
%\SetKwIF{Se}{SenaoSe}{Senao}{se}{ent\~{a}o}{sen\~{a}o se}{sen\~{a}o}{fim se}%

\title{Segundo Relatório - Projeto da Disciplina MO648/MC962}
\author{Diego Hachmann \\ Thiago Augusto Lopes Genez}
\date{\today}


\acrodef{DAG}			{\textsl{Directed Acyclic Graph}}
\acrodef{IaaS}    		{\textsl{Infrastructure-as-a-Service}}
\acrodef{PaaS}    		{\textsl{Plataform-as-a-Service}}
\acrodef{SaaS}    		{\textsl{Software-as-a-Service}}
\acrodef{VM}			{\textsl{Virtual Machine}}
\acrodef{PCP}			{\textsl{Partial Critical Paths}}
\acrodef{PSO}			{\textsl{Particle Swarm Optimization}}
\acrodef{hcoc}	[HCOC]	{\textsl{Hybrid Cloud Optimized Cost}}
\acrodef{rdpso}	[RDPSO]	{\textsl{Revised Discrete Particle Swarm Optimization}}
\acrodef{brs}	[BRS]	{\textsl{Best Resource Selection}}
\acrodef{MIPS}	[MIPS]	{\textsl{Milhões de Instruções Por Segundo}}


\def\etc{etc.\@\xspace}
\def\etal{\emph{et al.}\@\xspace}

\begin{document} 
\onehalfspacing
\maketitle


\section{Introdução}

\section{Visão geral}


\section{Problema de Escalonamento de \emph{Workflows}}

Suponha que $n$ tarefas  devem ser processadas em $m$ máquinas, onde cada máquina  pode executar no máximo uma tarefa por vez. Além disso, cada tarefa deve ser executada somente uma vez e por apenas  uma máquina. O problema do escalonamento que vamos tratar neste trabalho receberá três parâmetros, os quais detalhamos brevemente  abaixo:
 
\begin{enumerate}

%\item Um workflow $\mathcal{G}$, representado pelo grafo direcionado acícliclo $\mathcal{G  = (V,E)}$, onde $\mathcal{V} = \{T_1,...,T_n\}$ representa o conjunto de tarefas e $\mathcal{E}$ representa o conjunto as dependências de dados entre elas, isto é, uma tarefa só poderá ser executada após receber todos os seus dados. Cada tarefa $t_i \in \mathcal{T}$ tem associada a ela uma quantidade de instruções MI (milhões de instruções) e cada dependência  $e_{ij} \in \mathcal{E}$ uma quantidade  de dados B(bytes) produzidos pela tarefa  ${T_i}$ e consumidos pela tarefa ${T_j}$.
\item \textbf{\emph{Workflow} de tarefas}: Um \emph{workflow} de tarefas é geralmente representado por um grafo acíclico direcionado -- \ac{DAG} $\mathcal{G} = \{\mathcal{U},\mathcal{E}\}$, onde cada nó  $u_{i} \in \mathcal{U}$ representa uma  tarefa a ser executada e cada aresta (ou arco) $e_{i,j} \in \mathcal{E}$ representa uma dependência de dados entre a tarefa $i$ e $j$; ou seja, o peso associado a $e_{i,j}$ representa os dados produzidos por  $u_{i}$ e consumidos por  $u_{j}$. Isto significa que $u_{j}$, pode iniciar a sua execução somente após $u_{i}$ finalizar e enviar todos os dados necessários a $u_{j}$. É importante frisar que, por ser um \ac{DAG},  não há nenhum caminho direcionado que inicia e termina em $u$, para todo nó $u \in \mathcal{U}$; ou seja, estamos apenas interessados em escalonar \emph{workflows} que não contenham ciclos.  Portanto, um \textit{workflow}  de tarefas compõe um conjunto de tarefas a serem processadas em uma ordem bem-definida e sem ciclos.  Por uma questão de clareza, as palavras \textit{workflow} e \emph{\ac{DAG}} serão  utilizadas como sinônimas no restante deste trabalho;%  
 
% \cite{Graham1979287}:

\item \textbf{\emph{Datacenter}}: Basicamente, um \emph{datacenter} é composto por um conjunto  de máquinas  $\mathcal{M}$ e por um enlace  com largura de banda $\mathcal{BW}$ que conecta essas máquinas. Cada máquina $m_i \in \mathcal{M}$ processa um número máximo de instruções, cujo valor é dado pela unidade  \ac{MIPS}. O valor $\mathcal{BW}$ representa a capacidade do enlace de comunicação entre as máquinas cuja unidade é dada em   \emph{bytes por segundo};

\item \textbf{Deadline $\mathcal{D_G}$}: Tempo máximo de término (\emph{deadline}) da execução do \ac{DAG} $\mathcal{G}$
%Um tempo limite $\mathcal{D}$ (segundos) para a execução do conjunto de tarefas de $\mathcal{G}$ nas máquinas $\mathcal{M}$.

\end{enumerate}

O escalonador é o elemento responsável  em determinar  qual parte do \emph{workflow} será executado em qual recurso computacional, distribuindo as tarefas para execução em paralela. Em outras palavras, o problema de escalonamento de \emph{workflow} consiste em, dado um conjunto de tarefas dependentes e suas dependências, escolher em qual recurso  cada tarefa irá executar.  Ordens de precedências das tarefas,  custos de execução (computação) das tarefas, custos de comunicação entre tarefas, capacidades de processamento dos recursos e capacidades de transmissão de dados dos enlaces de rede, que interligam esses recursos, são informações importantes que o escalonador deve levar em consideração antes e/ou durante o escalonamento;  o qual é realizado de acordo com uma \emph{função objetivo} a ser otimizada.  Exemplos de funções objetivo encontradas na literatura são:   minimizar o tempo de execução (\textit{makespan}\footnote{Tempo entre o início da execução do primeiro nó do \ac{DAG} e o término da execução do último nó do \ac{DAG}.}) do \emph{workflow} \cite{4618810, Wang:2011:OMR:2009738.2009886}, maximizar o uso de recursos computacionais privados (e minimizar a terceirização de recursos públicos) \cite{5999837}, minimizar o tempo de execução do escalonamento \cite{Stefansson2011383} ou minimizar  custos monetários da execução do \textit{workflow} \cite{5691241,94069}.

Neste trabalho vamos utilizar  algoritmos de escalonamento presentes na literatura que  minimizam o custo monetário total da execução das tarefas do \ac{DAG} $\mathcal{G}$ nas máquinas presentes no conjunto $\mathcal{M}$, enquanto um  \emph{deadline} $\mathcal{D_G}$ é respeitado. Portanto, há duas possíveis saídas geradas pelo algoritmo de escalonamento:

\begin{enumerate}
	\item A mensagem ``\emph{Não foi possível escalonar \ac{DAG} $\mathcal{G}$ nas $\mathcal{M}$ máquinas com  o \emph{deadline} $\mathcal{D_G}$}''.
	\item Um mapeamento viável contendo onde cada nó do \ac{DAG} $\mathcal{G}$ será executado. Por exemplo: $u_i \rightarrow m_j$, o nó (tarefa) $u_i \in \mathcal{U}$ será executado na máquina $m_j \in \mathcal{M}$.
\end{enumerate}

O problema de escalonamento é $\mathcal{NP}-$\emph{Completo}, no caso geral \cite{El-Rewini:1994:TSP:174596}, e portanto não conhecemos algoritmos capazes  de gerar soluções ótimas em tempo polinomial no tamanho da instancia do problema, sendo pouco provável que tais algoritmos existam. Assim, algoritmos que gerem uma solução ótima o problema do escalonamento podem levar uma grande quantidade de tempo para executar, inviabilizando seu uso. A maioria dos algoritmos existentes na literatura utilizam heurísticas ou meta-heurísticas na solução do problema e portanto podem alcançar resultados diferentes para cada entrada do problema. 

Neste trabalho foi investigado a qualidade (custo e \textit{makespan}) do escalonamento gerado por alguns algoritmos de escalonamento de \textit{workflows} em nuvens propostos na literatura (um interessante \textit{survey} sobre os algoritmos de escalonamento de workflows em nuvens pode ser visto em \cite{DBLP:journals/cm/BittencourtMF12}).


\section{Algoritmos investigados}
Nesta seção são apresentado os algoritmos investigados neste trabalho. O algoritmo Random é um algoritmo aleatório para fins de comparação. Todos os outros consideram na otimização o custo do tempo da utilização das máquinas virtuais que constitui o tempo de processamento da tarefa mais o tempo de transmitir ou receber algum dado. Apenas o algoritmo PSO leva em conta o custo monetários de transmissão de dados cobrados em algumas nuvens públicas como é o caso da Amazon (algo em torno de $0.10$ por GB). \footnote{http://aws.amazon.com/pt/ec2/}).

\subsection{Random}
Este e um algoritmo que atribui aleatoriamente uma máquina virtual para cada tarefa. Ele serve como uma métrica base para medir a eficiência dos outros algoritmos propostos. Espera-se que qualquer outro algoritmo de escalonamento tenha um desempenho superior a este.

\subsection{Particle Swarm Optimization - PSO}
O algoritmo PSO foi proposto por Pandey et al. em \cite{Pandey:PSO} e é baseado na meta-heurística de enxame de abelhas. Ele tenta miminizar o custo de execução do workflow num ambiente onde é cobrado por unidade de tempo que máquina virtual fica ligada e quantidade de dados trocados entre cada tarefa, porem não leva em conta \textit{deadline}.

\subsection{Partial Critical Paths - PCP}
Abrishami et al.  desenvolveram em \cite{Abrishami:PCP} uma heuristíca para o problema do escalonamento e propuseram o algoritmo PCP. Ele tenta minimizar o custo enquanto obedece a um \textit{deadline} de execução. É considerado apenas o custo monetário das máquinas virtuais e não os de transmissão de dados

\subsection{Hybrid Cloud Optimized Cost - HCOC}
O algoritmo HCOC foi proposto por Bittencourt e Madeira em \cite{Bit:HCOC}. Ele minimiza o custo monetário de execução enquanto obedece a um deadline $\mathcal{D}$. É considerado apenas o custo da utilização das máquinas virtuais onde executam as tarefas e não há qualquer custo na transferência de dados entre máquinas virtuais.

\section{Trabalho passado - WsScheduler}

O WfScheduler implementa os algoritmos de escalonamentos apresentados na seção anterior e simula suas execuções através do simulador Clousim. Um grande esforço inicial deste trabalho foi direcionado a entender e utilizar o WsSchuler para as simulações que pretendíamos realizar. Porém, diversos problemas foram descobertos conforme o código era testado. São relatados a seguir os dois principais:

\begin{enumerate}

\item Ele não considera diferentes pesos nos arcos de saída de uma tarefa. Ele chega a considerar diferentes pesos no arquivo de entrada que descreve o workflow, porém, na implementação ocorre uma sobreposição de valores no momento da leitura. Para cada tarefas (nó no grafo de workflow) há uma variável indicando a quantidade de dados que a tarefa vai gerar para seus dependências. O problema é que deveria ter vários destes valores, um para cada dependência.

\item Ele simula o tempo de transmissão de dados (e consequentemente o custo monetário) entre duas tarefas - A->B - aumentando a quantidade de instruções executadas na tarefa A e B. O grande problema é a simulação real não esta acontecendo e o resultado final pode não ser confiável. Ainda, dependendo da topologia do \textit{workflow}, a comunicação entre as tarefas pode podem ter várias interpretações quando há vários dependências entre tarefas, e a interpretação utilizada não esta clara.

\end{enumerate}


Estes dois problemas podem gerar dúvidas sobre o que realmente esta sendo simulado. Se um simulador como o Cloudsim foi utilizado, então é interessante utilizar todos os seus recursos e não mudar o comportamento da simulação para obter um resultado, a priori, equivalente. Para sanar estes problemas e tornar os dados da simulação mais confiáveis através de um modelo com regras claras quanto a execução dos \textit{workflows}, foram feitas tentativas de utilizar um modelo de dependência e comunicação de tarefas do próprio cloudsim. Em especial, foi estudado o trabalho de Garg e Buya \cite{Garg:2011:NetworkCloudsim} onde eles propõe um ambiente framework integrado ao cloudsim para a simulação de tarefas com dependências. 
	Varias tentativas foram feitas para utilizar os resultados deste trabalho. Porém, o modelo de simulação novamente não estava claro uma vez que ele alterava o comportamento de partes fundamentais do core do cloudsim. Apesar do artigo resumir alguns resultados, não conseguimos reproduzir os mesmos no cloudsim.
	Devido aos problemas enfrentados, decidimos implementar o nosso próprio simulador, de forma simples e com um comportamento bem claro e especifico. Ele é apresentado na próxima seção.
	


\section{Simulador Implementado - CalcScheduler}

O simulador implementado neste trabalho não é um simulador no sentido usual (orientado a eventos), mas sim uma espécie de calculadora de custos como será visto adiante. Ele pode ser visto como a seguinte função P:
\begin{align}
c_{vm}, c_t, m = P \mathcal{(G,M,S)}
\end{align}
onde o \textit{workflow} \mm{G}, o conjunto de máquinas virtuais \mm{M} e o escalonamento \mm{S} são as entradas; e o custo das máquinas virtuais $c_{vm}$, o custo de transmissão $c_t$ e o \textit{makespan} $m$ as saídas.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{data/diagrama1.eps}
	\caption{Visão geral do do trabalho}
	\label{fig:visaogeral}
\end{figure}

\subsection{Visão Geral }

Uma visão geral de todo o processo pode ser visto na Figura \ref{fig:visaogeral}. O WfScheduler recebe dois arquivos de entrada, um descrevendo um \textit{workflow} e outro descrevendo um ambiente de máquinas virtuais, e um comando com o algoritmo de escalonamento que deverá ser executado. Sua saída é um escalonamento de cada tarefa do \textit{workflow} em alguma máquina virtual. O CalcScheduler lê o arquivo de escalonamento produzido pelo WfScheduler, além do \textit{workflow} e das \textit{vms} e executa o calculo em dois passos. Primeiramente ele executa uma simulação do escalonamento que gera um log para cada vm. Este log contém marcações de tempo de execução, transmissão e recebimento de dados. Uma vez com o log, o calculo de custo de transmissão, custo das \textit{vms} e \textit{makespan} é realizado.

\subsection{Simulador}
\label{sec:simulador}
Os passos gerais do simulador podem ser vistos no Algoritmo \ref{algo:im}. Ele recebe como entrada um conjunto de tarefas já com a atribuição da máquina virtual que cada uma deverá ser executada. A saída da simulação é um log para cada máquina virtual informando um de três eventos: execução, transmissão ou recebimento; e o tempo em que o evento ocorreu. 
\\


\begin{algorithm}[H]
\SetAlgoLined
\KwData{Conjunto de Tarefas T já escalonadas}
\KwResult{Registro do Log em cada vm}
\SetAlgoLined
    Q = Fila de prioridade de Tarefas (min:tempo de término) vazia\\
\While{true}{
	copy = Lista de Tarefas vazia\\
   	\ForAll{Tarefa t $\in$ T}{
   		\eIf{t.dependencias==0}{
   			t.vm.log.registra(execução de t)\\
   			Q.add(t)\\
   		}{
   			copy.add(t) \\
   		}
   	}

    T = copy \#tarefas que ainda não foram executadas\\
    \If{Q == $\emptyset$}{
    	break
    }
    Task task = Q.pop(); \#retira aquela que acabou antes\\

    \ForAll{Transmissão t de task}{
	    \#registra a transmissão na vm\\
    	task.vm.log.registra(t) \\
    	\#diminui o contador de dependências da tarefa que recebeu os dados\\
    	t.to.dependencias - -; \\
    } 
    
}
\caption{Algoritmo de simulação}
\label{algo:im}
\end{algorithm}




Daremos um exemplo  do funcionamento do escalonador. Os arquivos de entrada são mostradas nos Figuras \ref{lb:arqWorkflow}, \ref{lb:arqVm} e \ref{lb:arqEscalonamento} (estes valores foram escolhidos para simplicar o exemplo) e um esquema na Figura \ref{fig:scheduling}. A semântica dos arquivos podem ser facilmente entendidas inspecionando as figuras acima citadas. O log da máquina virtual 1 é interpretado como segue:

O log de eventos de cada máquina virtual pode ser visto nas Figura \ref{fig:logVM1}, \ref{fig:logVM2} e \ref{fig:logVM3}. 
\begin{itemize}
\item Na máquina virtual 1  a tarefa 1 é executada do instante 0.0 ao 4.0;
\item Após a tarefa 1 finalizar, uma "transmissão interna" (na mesma vm) dos dados da tarefa 1 para a tarefa 2 é feita. Ela sempre  leva 0 segundos e nunca é cobrada.
\item Como os dados da tarefa 2 já estão disponíveis e a máquina virtual 1 foi liberada, ela começa a execução que demora 3 segundos.
\item Os dados da tarefa 1 são transmitidos para a vm 2 onde a tarefa 3 será executada. A transmissão ocorre em paralelo com o processamento da tarefa 2.
\item Os dados da tarefa 3 produzidos pela tarefa 2 já estavam disponíveis no tempo 7.0, mas havia uma transmissão dos dados da tarefa 1 para a tarefa 3 ocupando toda a banda, então a transmissão só pode iniciar no tempo 8.0. 
\item Após o link ser liberado pela transmissão anterior, será feita uma transmissão de dados para a vm 3 onde se encontra a tarefa 4.
\end{itemize}

Como pode ser visto, foi adotado a politica de não compartilhamento de banda por duas transmissões, deforma a simplificar a implementação do simulador. Na prática, n transmissões com e sem compartilhamento terminam ao mesmo tempo (supondo que o receptor possa receber em na mesma velocidade da transmissão e o link seja limitado) e salvo casos específicos, não há diferença substancias entre as duas politicas de transmissão. O log da máquina virtual 1 (veja Figura \ref{fig:logVM2} é interpretado como segue:

\begin{itemize}
\item Os dados da tarefa 1 são recebidos da vm 1.
\item Os dados da tarefa 2 são recebidos da vm 1.
\item A tarefa 3 não possui mais nenhum dependência de dados e começa a execução
\item Como a vm 3 está recebendo dados, com toda sua banda disponível, da vm 2, ela espera a transmissão acabar a apenas depois inicia a transmissão dos dados produzidos pela tarefa 3 para vm 4.


\end{itemize}

\begin{minipage}[t]{0.30\textwidth} 
\begin{mdframed}[style=MyFrame]
4\\
1 : 4\\
2 : 3\\
3 : 8\\
4 : 15\\
1 -> 2 : 4\\
1 -> 3 : 8\\
2 -> 3 : 6\\
3 -> 4 : 12\\
2 -> 4 : 10\\
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Arquivo : \\ Workflow}
\label{lb:arqWorkflow}
\end{minipage} 
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.30\textwidth} 
\begin{mdframed}[style=MyFrame]
\center
2 \;0.5 \\
1 \;1 \;4 \\
1 \;2 \;7 \\
1 \;3 \;2 \\ 
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Arquivo :\\Máquinas Virtuais}
\label{lb:arqVm}
\end{minipage} 
\hfill
\begin{minipage}[t]{0.30\textwidth} 
\begin{mdframed}[style=MyFrame]
\center
1 -> 1 \\
2 -> 1 \\
3 -> 2 \\
4 -> 3 \\
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Arquivo : \\Escalonamento}
\label{lb:arqEscalonamento}
\end{minipage} 


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{data/scheduling.eps}
	\caption{Exemplo de Escalonamento}
	\label{fig:scheduling}
\end{figure}





\begin{mdframed}[style=MyFrame]
\setlength{\tabcolsep}{3em}
\begin{tabular}{l l l}
\textbf{Evento}&		\textbf{Tarefa}&			\textbf{Tempo} \\
Execute& 						Task 1 &               	   0.0 \; \; \;4.0\\
Internal Transmission&			Task 1 to 2&               4.0 \; \; \;4.0\\
Execute&						Task 2&                    4.0 \; \; \;7.0\\
Transmits to vm 2&             	Task 1 to 3&               4.0 \; \; \;8.0\\
Transmits to vm 2&             	Task 2 to 3&               8.0 \;\; \; 11.0\\
Transmits to vm 3&             	Task 2 to 4&               11.0 \;\; 16.0\\
\end{tabular}
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Log VM1}
\label{fig:logVM1}

\begin{mdframed}[style=MyFrame]
\setlength{\tabcolsep}{3em}
\begin{tabular}{l l l}
\textbf{Evento}&		\textbf{Tarefa}&			\textbf{Tempo} \\
Receive from vm 1 &             Task 1 to 3 &              4.0 \;8.0\\
Receive from vm 1 &             Task 2 to 3 &              8.0 \;11.0\\
Execute     &                   Task 3   &                 11.0 15.0\\
Wait to transmite to vm 3  &    Task 3 to 4 &              15.0 16.0\\
Transmits to vm 3     &         Task 3 to 4 &              16.0 22.0\\
\end{tabular}
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Log VM2}
\label{fig:logVM2}

\begin{mdframed}[style=MyFrame]
\setlength{\tabcolsep}{3.6em}
\begin{tabular}{l l l}
\textbf{Evento}&		\textbf{Tarefa}&			\textbf{Tempo} \\
Receive from vm 1 &             Task 2 to 4      &         11.0 \;\;16.0 \\
Receive from vm 2    &          Task 3 to 4    &           16.0 \;\;22.0 \\
Execute &                       Task 4      &              22.0 \;\;27.0\\
\end{tabular}
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Log VM3}
\label{fig:logVM3}



\subsection{Calculadora}


Após gerar o log de eventos da execução de um \textit{workflow}, o CalcScheduler calcula o custo e o \textit{makespan} para este log. Os principais passos são apresentados no algoritmo \ref{algo:calc}. Como exemplo, é apresentado o cálculo de um log na Figura \ref{fig:log}. Enquanto houver alguma atividade na máquina virtual, seja ela processamento, transmissão ou recebimento de dados, o custo pela utilização da vm esta sendo cobrado. Apenas os dados transmitidos são cobrados. A Figura \ref{fig:logVM2} mostra o log das maquinas virtuais do exemplo apresentado na Seção \ref{sec:simulador}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{data/log.eps}
	\caption{Exemplo do cálculo de um log}
	\label{fig:log}
\end{figure}


\begin{algorithm}[H]
\SetAlgoLined
\KwData{Log de uma máquina virtual}
\KwResult{tempos e custos}
\SetAlgoLined
Ordena os eventos por ordem de tempo de inicio\\
bytes\_transmitidos = 0\\
tempo\_vm = 0\\
\ForAll{evento e que ocorreu na vm}{
	\If{e == TRANMISSAO INTERNA}{
		continue \#não conta
	}
	\If{e == TRANSMISSÃO}{
		bytes\_transmitidos += e.bytes \\
	}
	\#o tempo de vm conta para todos os eventos\\
	\eIf{for o primeiro nó do log}{
		init = no.init\\
		end = no.end\\
	}{
		\eIf{no.init < end}{
			\#se houver sopreposição\\
			end = max(end, no.end)\\
		}{
			\#se forem disjuntos\\
			time\_vm+= end-init\\
			init = no.init\\
			end = no.end\\
		}
	}
}

time\_vm += end-init\\
makespan = end\\

custo\_transmissao = bytes\_tranmisitos * custo\_trans\_byte\\
custo\_vm = time\_vm * custo\_vm\_segundo \\
\;

\caption{Algoritmo de calculo de custos}
\label{algo:calc}
\end{algorithm}


\begin{mdframed}[style=MyFrame]
VM1    = time : 16.0s  cost: \$64.0 \\
Trans = trans: 24.0GB  cost: \$12.0\\
\\

VM2    = time : 18.0s  cost: \$126.0\\
Trans = trans: 12.0GB  cost: \$6.0\\
\\

VM3    = time : 16.0s  cost: \$32.0\\
Trans = trans: 0.0GB  cost: \$0.0\\
\\
*****************************************\\
Total time(s) vm: 50.0  \\
Total bytes(GB) trans: 36\\
Total Cost  vm: \$222.0\\
Total Cost trans: \$18.0\\
Makespan 27.0\\
Total Cost: \$240.0\\
*****************************************\\
\end{mdframed}
\captionof{figure}{Calculo dos tempos e custos para o exemplo dados na Seção \ref{sec:simulador}}
\label{fig:logVM2}








\section{Procedimentos Realizados}


\subsection{Custos de Transmissão x Custo das VMs}
A maioria dos trabalhos relacionados leva em conta no custo de execução dos workflows apenas o custo de utilização das vms, ignorando o custo de transmissão dos dados. Se o processamento do workflow envolver pouco processamento e uma grande quantidade de dados que devem ser trocados entre as vms, o custos de transmissão ter grande impacto no custo total de execução do workflow. Suponha que cada cada processador possa processar dados a 10 MBPS de dados por segundo (valor razoável, dentro da escala de um processador de 2 Ghz), e que a rede de transmissão entre as vms seja também de 10 MBPS. Um GB de dados será processado em 10 segundos e transmitido em outros 10 segundos, e portanto ocupou 20 segundos de tempo de uma máquina virtual. É fácil perceber que se for cobrado \$0.10 por hora de processamento e \$0.10 por gigabyte de transmitidos (valores compatíveis com os encontrados no mercado atualmente), o custo da transmissão terá um peso grande no custo total da execução do workflow.
	Foram realizados experimentos com dois algoritmos: Random e PSO. Os resultados são mostrados nas Figuras \ref{fig:chimera1PSO}, \ref{fig:cstemPSO}, \ref{fig:montageRandom}  e \ref{fig:ligoPSO}. Percebe-se que o a transmissão influencia sim, no custo total da execução do workflow, sendo em em alguns casos ela até supera o custo de alocação das vms como é caso do workflow Chimera1.
	
\begin{figure}[!htpb]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{data/chimera1-pso-calc.eps}
	\caption{Custos Workflow chimera1  - Algorito PSO}
	\label{fig:chimera1PSO}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{data/cstem-pso-calc.eps}
	\caption{Custos Workflow Cstem  - Algorito PSO}
	\label{fig:cstemPSO}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{data/papermontage-pso-calc.eps}
	\caption{Custos Workflow Montage  - Algorito PSO}
	\label{fig:montageRandom}
\end{figure}

\begin{figure}[!htpb]
	\centering
	\includegraphics[width=.8\textwidth]{data/paperligo-pso-calc.eps}
	\caption{Custos Workflow Ligo  - Algorito PSO}
	\label{fig:ligoPSO}
\end{figure}





\subsection{Deadline x Custo}
Aqui é apresentado os resultados os custos obtidos com a variação do \textit{deadline}. Nas Figura \ref{fig:chimera1Cacl}, \ref{fig:chimera2Cacl}, \ref{fig:cstem} é apresentado os gráficos para os workflows Chimera1, Chimera2 e Cstem. O algoritmo HCOC e PCP apresentaram problemas na execução do escalonamento com o WsScheduler. É possível notar pelos gráficos, que o algoritmo PSO, na maioria dos deadlines, obteve custos menores que o escalonamento randômico.

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{data/chimera1-calc.eps}
	\caption{Custos Workflow Chimera2  x Deadline}
	\label{fig:chimera1Cacl}
\end{figure}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{data/chimera2-calc.eps}
	\caption{Custos Workflow Chimera2  x Deadline}
	\label{fig:chimera2Cacl}
\end{figure}


\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.8\textwidth]{data/cstem-calc.eps}
	\caption{Custos Workflow chimera1  - Algorito PSO}
	\label{fig:cstem}
\end{figure}


\section{Conclusão}
Neste trabalho foi investigado a execução de alguns \textit{workflows} em um datacenter. Primeiramente houve a tentativa de utilização do Cloudsim, mas este se mostrou inapropriado para os propósitos deste trabalho. Um simulador próprio foi então implementado para a realização dos testes. Um resultado importante que obtivemos foi que o custo monetário de transmissão de dados, muitas vezes ignorados por algoritmos propostos, tem influencia significativa no custo de execução dos \textit{workflows}, podendo até, como foi visto, superar o custo do aluguel das máquinas virtuais.

\section{Agradecimentos}
Agradecemos especialmente ao Prof. Dr. Luiz Bittencourt pelo apoio dado no decorrer deste trabalho.



\bibliographystyle{ieeetr}
\bibliography{ref}


\end{document}